\section{Numerische Auswertung}
\begin{quote} 
\textit{Ausgehend von vier Problemsystemen der Topologieoptimierung, wird im folgenden Kapitel ein Vergleich, der zuvor erläuterten Optimierungsansätze, hinsichtlich der numerischen Effizienz gezogen. Weiter erfolgt abschließend die Betrachtung eines zusätzlichen Themas, um einen Anreiz für weitere Forschungen zu schaffen.} 
\end{quote}

\vspace{0.5cm}
\subsection{Allgemeines}
Bevor die numerische Auswertung erfolgt, ist es vorweg hilfreich bestimmte Besonderheiten oder Begrifflichkeiten die für die Auswertung relevant sind zu definieren.\\[0.5em]
Das, der Optimierung unterliegende Zielvolumen, der nachfolgenden Strukturen, wird so festgelegt, dass lediglich ein prozentualer Anteil des verfügbaren Bauraumes mit Material gefüllt sein dürfen ($ \varrho$). Um die Netzunabhängigkeit der unterschiedlichen Optimierungsansätze zu vergleichen wird die Optimierung für variierende Netzdichten vollzogen.\\[0.5em]
Der Übersichtlichkeit werden die Optimierungsergebnisse der unterschiedlichen Regularisierungsverfahren separat dargestellt und erläutert. Um letztlich einen Vergleich hinsichtlich der Optimierungseffizienz zu erzielen, wird am Ende jenes Anwendungsbeispiels eine tabellarische Gegenüberstellung der Verfahren dargestellt.\\[0.5em]
\textbf{MOD}: Mit der MOD-Zahl (\textit{Measure of discreteness}) kann gezeigt werden, inwieweit zwischen verteilte Entwurfsvariablen (oder auch interne Variablen) zum konstruieren der Zielstruktur benötigt werden. Eingeführt durch \cite{Sigmund.2007} bietet die MOD-Zahl die Möglichkeiten, unterschiedliche Optimierungsergebnisse, hinsichtlich des daraus resultierenden Dichteverhältnisses zu vergleichen und zu beurteilen.\\

\subsection{MBB-Balken}
Der MBB-Balken (siehe Abbildung 6.1), nach Messerschmitt-Bölkow-Blohm bietet ein klassisches Problemsystem der Topologieoptimierung. Entsprechend der Abbildung 6.1 bietet es sich an, die Symmetrieeigenschaften des Problemsystems zu nutzen, um mithilfe eines Ersatzsystems die Recheneffizienz der Topologieoptimierung zu steigern.\\ 

\hrule
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.55\textwidth]{pictures/section_6/mbb/mbb}	 	
	\caption{Messerschmitt-Bölkow-Blohm Balken}	
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm}

Die Topologieoptimierung wird für das Beispiel mit den Elementgrößen $h=0,05$ m und $h=0,02$ m vollzogen. Während der Sensitivitätenfilter nach Ole Sigmund und der Dichtefilter nach Bruns-Tortorelli (Abbildung 6.2) für dieses Beispiel jeweils einen Filterradius von $r_{min} = 0,126/h$ nutzen,\\ 

 \hrule
\begin{figure}[h]  
    \centering
OC-Verfahren mit Sensitivitätenfilter nach Ole Sigmund:\\[0.5em]  
    \begin{minipage}[t]{0.4\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/mbb/oleSigmund}
        \caption*{h = 0,05 m, MOD: 0,14}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.4\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/mbb/002oleSigmund}
        \caption*{h = 0,02 m, MOD: 0,14}    
    \end{minipage}
    
    \vspace{8mm} 
    OC-Verfahren mit Dichtefilter nach Bruns und Tortorelli:\\[0.5em]
    \begin{minipage}[t]{0.4\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/mbb/brunsTortorelli}
        \caption*{h = 0,05 m, MOD: 0,15}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.4\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/mbb/002brunsTortorelli}
        \caption*{h = 0,02 m, MOD: 0,15}    
    \end{minipage}    
    \caption{Sensitivitäten- und Dichtefilter}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm}  
wird der Heaviside-Filter  mit einen Filterradius von $r_{min} = 0,09/h$ verwendet. Die thermodynamische Topologieoptimierung wird mit einem nicht-kontinuierlichen Regularisierungsfaktor von $\beta = 2$ für die Elementsgröße $h=0,05$ m und $\beta = 8$ entsprechend für $h=0,02$ m vollzogen.\\

 \hrule
\begin{figure}[!h]  
    \centering
OC-Verfahren mit Heavisidefilter:\\[0.5em]  
    \begin{minipage}[t]{0.4\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/mbb/heaviside}
        \caption*{h = 0,05 m, MOD: 0,01}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.4\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/mbb/002heaviside}
        \caption*{h = 0,02 m, MOD: 0,01}    
    \end{minipage}
    
    \vspace{8mm} 
    Thermodynamische Topologieoptimierung:\\[0.5em]
    \begin{minipage}[t]{0.4\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/mbb/tto}
        \caption*{h = 0,05 m, MOD: 0,08}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.4\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/mbb/002tto}
        \caption*{h = 0,02 m, MOD: 0,08}    
    \end{minipage}    
    \caption{Heavisidefilter und TTO}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm}  
Der Heavisidefilter zeichnet sich besonders dadurch aus, dass sehr gute MOD-Werte erreicht werden, jedoch bei groben Netzen deutliche \glqq Stufen\grqq{} zu erkennen sind (vgl. Abbildung 6.3). Ist hingegen eine harmonische Materialverteilung erwünscht, so wie es bei der TTO (Abbildung 6.3) und den Sensitivitäten- oder Dichtefilter zu sehen ist, zeigt sich sehr deutlich, dass die TTO die besten MOD-Werte erzielt. Ein Vergleich der Konvergenzrate (siehe Tabelle 1 und Abbildung 6.4) zeigt deutlich, dass das OC-Verfahren mit der Heaviside-Regularisierung die meiste Zeit benötigt, bis die Optimierung konvergiert. \\

 \hrule
\begin{table}[h]
\center
\begin{tabular}{|
>{\columncolor[HTML]{EFEFEF}}c |
>{\columncolor[HTML]{EFEFEF}}c |c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}                                        & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}                               & \multicolumn{3}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}OC-Verfahren}                                                 \\ \cline{4-6} 
\multicolumn{2}{|c|}{\multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Bezeichnung}}  & \multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}TTO} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Ole Sigmund & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Bruns-Tortorelli & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Heaviside \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}                                      & MOD          & 0,08                                                   & 0,14                               & 0,15                                    & 0,01                              \\ \cline{2-6} 
\multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF} h = 0,05 m} & Zeit {[}s{]} & 8,13                                                   & 11,06                               & 7,62                                     & 43,17                             \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}                                      & MOD          & 0,08                                                   & 0,14                               & 0,15                                     & 0,01                              \\ \cline{2-6} 
\multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF} h = 0,02 m} & Zeit {[}s{]} & 367,6                                                  & 107,65                              & 89,39                                    & 911,65                            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Auswertung der Regularisierungsverfahren}
\end{table}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm}  


\newpage

\begin{figure}[!h]  
    \centering  
    \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/mbb/oleSigmundCon}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/mbb/brunsTortorelliCon} 
    \end{minipage}
    
    \vspace{8mm} 

    \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/mbb/ttoCon}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/mbb/heavisideCon}   
    \end{minipage}    
    \caption{Konvergenzvergleich}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{1cm}


\subsection{Beidseitig eingespannter Balken}
Der beidseitig eingespannte Balken zeichnet sich besonders dadurch aus, dass der Lastangriffspunkt sowohl vertikal als auch horizontal mittig in der Struktur liegt (siehe Abbildung 6.5). Aufgrund der symmetrischen Randbedingungen ist es naheliegend, dass die, zu dem Problem optimierte Struktur, eine symmetrische Materialverteilung aufweist. Die Topologieoptimierung wird mit einer Netzdichte, bestehend aus Elementen der Größen $h=0,05$ m und $h = 0,02$ m vollzogen. Entsprechend der Abmessungen und den verwendeten Elementgrößen der Struktur bedarf die Optimierung einem intensiven Rechenaufwand. Weiter gilt, dass der maximale Materialanteil im Bauraum auf 40 Prozent begrenzt wird ($\varrho = 0.4$).\\

\hrule
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{pictures/section_6/doubly/doubly}	 	
	\caption{Beidseitig eingespannter Balken}	
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm}
Um möglichst filigrane Strukturen, mit einem geringen Anteil an zwischenverteilten Material aus der Optimierung zu erhalten, wird der Mindestradius des Sensitivitäten-, Dichte- und Heavisidefilters zu $r_{min}=0,06/h$ gesetzt. Die thermodynamische Topologieoptimierung besitzt wiederum in diesem Beispiel einen Regularisierungsfaktor von $\beta = 0,75$ für die Elementsgröße $h=0,05$ m und $\beta = 2$ für $h=0,02$ m.\\

 \hrule
\begin{figure}[!h]  
    \centering
OC-Verfahren mit Sensitivitätenfilter nach Ole Sigmund:\\[0.5em]  
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/doubly/005OleSigmund}
        \caption*{h = 0,05 m, MOD: 0,13}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/doubly/002OleSigmund}
        \caption*{h = 0,02 m, MOD: 0,14}    
    \end{minipage}
    
    \vspace{8mm} 
    OC-Verfahren mit Dichtefilter nach Bruns und Tortorelli:\\[0.5em]
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/doubly/005BrunsTortorelli}
        \caption*{h = 0,05 m, MOD: 0,07}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/doubly/002BrunsTortorelli}
        \caption*{h = 0,02 m, MOD: 0,15}    
    \end{minipage}    
    \caption{Sensitivitäten- und Dichtefilter}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm}
Entsprechend der Abbildung 6.6 zeigt sich, dass für dieses Beispiel, die Anwendung des Sensitivitätenfilters bei der gröberen Vernetzung zu einer Struktur mit mehr zwischenverteilten Material führt, währenddessen die feinere Vernetzung hinsichtlich der scharfen Materialverteilung,  gegenüber den Dichtefilter, geringere MOD-Werte erreicht. Die Abbildung 6.7 zeigt die Topologieptimierung des beidseitig eingespannten Balkens, mithilfe des OC-Verfahrens unter Berücksichtigung des Heavisidefilters und mithilfe der thermodynamischen Topologieoptimierung. Während der Heavisidefilter hinsichtlich der Materialverteilung in der Struktur den geringsten MOD-Wert erzielt, weist die Topologieoptimierung unter Anwendung dieser Filtertechnik (wie in der Tabelle 2 dargestellt) die höchsten Werte hinsichtlich der Rechenzeit auf (siehe auch Abbildung 6.8: Konvergenzvergleich).\\

\hrule
\begin{figure}[!h]  
    \centering
OC-Verfahren mit Heavisidefilter:\\[0.5em]  
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/doubly/005heaviside}
        \caption*{h = 0,05 m, MOD: 0,06}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/doubly/002heaviside}
        \caption*{h = 0,02 m, MOD: 0,05}    
    \end{minipage}
    
    \vspace{8mm} 
    Thermodynamische Topologieoptimierung:\\[0.5em]
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/doubly/005tto}
        \caption*{h = 0,05 m, MOD: 0,11}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/doubly/002tto}
        \caption*{h = 0,02 m, MOD: 0,08}    
    \end{minipage}    
    \caption{Heavisidefilter und TTO}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm} 
Eine Auswertung der Tabelle 2 zeigt, dass die thermodynamische Topologieoptimierung für die feine Diskretisierung die zweitbesten MOD- und Konvergenzzeit-Werte besitzt. Für die 0,05er-Diskretisierung lässt sich sagen, dass das OC-Verfahren unter Verwendung des Bruns-Tortorelli-Filters die zweitegeringsten MOD-Werte erbringt,\\

\hrule
\begin{table}[h]
\center
\begin{tabular}{|
>{\columncolor[HTML]{EFEFEF}}c |
>{\columncolor[HTML]{EFEFEF}}c |c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}                                        & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}                               & \multicolumn{3}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}OC-Verfahren}                                                 \\ \cline{4-6} 
\multicolumn{2}{|c|}{\multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Bezeichnung}}  & \multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}TTO} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Ole Sigmund & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Bruns-Tortorelli & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Heaviside \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}                                      & MOD          & 0,11                                                   & 0,13                               & 0,07                                    & 0,06                              \\ \cline{2-6} 
\multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF} h = 0,05 m} & Zeit {[}s{]} & 9,11                                                   & 14,71                               & 15,19                                     & 114,34                             \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}                                      & MOD          & 0,08                                                   & 0,14                               & 0,15                                     & 0,05                              \\ \cline{2-6} 
\multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF} h = 0,02 m} & Zeit {[}s{]} & 491,09                                                  & 182,44                              & 493,64                                    & 2998,65                            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Auswertung der Regularisierungsverfahren}
\end{table}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm}  
jedoch in Hinblick auf die Rechenzeit die thermodynamische Topologieoptimierung am effizientesten arbeitet.

\newpage

\begin{figure}[!h]  
    \centering  
    \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/doubly/oleSigmundConRoh04}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/doubly/brunsTortorelliConRoh04} 
    \end{minipage}
    
    \vspace{8mm} 

    \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/doubly/ttoConRoh04}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/doubly/heavisideConRoh04}   
    \end{minipage}    
    \caption{Konvergenzvergleich}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{1cm}

\subsection{L-förmiger Kragbalken}
Der L-förmige Kragbalken bietet ein gutes Beispiel, inwieweit void Elemente, also materiallose Elemente zur Systemgestaltung genutzt werden können. Die void Elemente dienen in der Struktur, aus der Abbildung 6.9, lediglich als Platzhalter, um die Rechteckumgebung zu definieren und üben folglich keinen Einfluss auf den Lastabtrag aus. Für die nachfolgende Topologieoptimierung des L-förmigen Kragbalkens wird der maximale Materialanteil im Bauraum auf 50 Prozent festgelegt ($\varrho = 0,5$). An dieser Stelle ist es noch erwähnenswert, dass die void Elemente nicht als zulässiger Bauraum betrachtet werden und dementsprechend, sich der maximal zulässige Materialanteil auf die nicht-void Elemente bezieht. Die Diskretisierung des Kontinuums erfolgt je nach Optimierungsdurchlauf mit einer Elementgröße von $h = 0,02$ m und $h = 0,008$ m.\\

\hrule
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{pictures/section_6/lshaped/lshaped}	 	
	\caption{L-förmiger Kragbalken}	
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm}
Entsprechend der Abbildung 6.10 erfolgt die Topologieoptimierung des L-förmigen Kragbalkens unter Berücksichtigung des Sensitivitäten-, beziehungsweise Dichtefilters, mit einem Mindestradius für den Filterprozess von $r_{min} = 0,045/h$.\\
 \hrule
\begin{figure}[!h]  
    \centering
OC-Verfahren mit Sensitivitätenfilter nach Ole Sigmund:\\[0.5em]  
    \begin{minipage}[t]{0.35\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/lshaped/002OleSigmund}
        \caption*{h = 0,02 m, MOD: 0,10}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{2cm}
    \begin{minipage}[t]{0.35\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/lshaped/0008OleSigmund}
        \caption*{h = 0,008 m, MOD: 0,10}    
    \end{minipage}
    
    \vspace{8mm} 
    OC-Verfahren mit Dichtefilter nach Bruns und Tortorelli:\\[0.5em]
    \begin{minipage}[t]{0.35\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/lshaped/002BrunsTortorelli}
        \caption*{h = 0,02 m, MOD: 0,12}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{2cm}
    \begin{minipage}[t]{0.35\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/lshaped/0008BrunsTortorelli}
        \caption*{h = 0,008 m, MOD: 0,13}    
    \end{minipage}    
    \caption{Sensitivitäten- und Dichtefilter}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm}
Die Optimierungsdurchläufe aus der Abbildung 6.11 erfolgen jeweils, für den Heavisidefilter mit einem Mindestradius von $r_{min} = 0,039/h$ und für die thermodynamische Topologieoptimierung mit einem Regularisierungsfaktor von $\beta = 2$ für die Elementgröße $h=0,02$ m beziehungsweise $\beta = 4$ für $h=0,008$ m.\\

\hrule
\begin{figure}[!h]  
    \centering
OC-Verfahren mit Heavisidefilter:\\[0.5em]  
    \begin{minipage}[t]{0.35\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/lshaped/002heaviside}
        \caption*{h = 0,02 m, MOD: 0,01}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{2cm}
    \begin{minipage}[t]{0.35\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/lshaped/0008heaviside}
        \caption*{h = 0,008 m, MOD: 0,02}    
    \end{minipage}
    
    \vspace{8mm} 
    Thermodynamische Topologieoptimierung:\\[0.5em]
    \begin{minipage}[t]{0.35\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/lshaped/002tto}
        \caption*{h = 0,02 m, MOD: 0,08}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{2cm}
    \begin{minipage}[t]{0.35\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/lshaped/0008tto}
        \caption*{h = 0,008 m, MOD: 0,05}    
    \end{minipage}    
    \caption{Heavisidefilter und TTO}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm} 


Zusammenfassend lässt sich, mithilfe der Tabelle 3 und der Abbildung 6.12, sagen, dass der Heavisidefilter für die 0,02 m- und für die 0,008 m Netzweite die besten MOD-Werte im Vergleich erzielt. Letztlich zeigt sich jedoch, dass die Nutzung des Heavisidefilters dazu führt, dass das OC-Verfahren langsam konvergiert.\\

\hrule
\begin{table}[h]
\center
\begin{tabular}{|
>{\columncolor[HTML]{EFEFEF}}c |
>{\columncolor[HTML]{EFEFEF}}c |c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}                                        & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}                               & \multicolumn{3}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}OC-Verfahren}                                                 \\ \cline{4-6} 
\multicolumn{2}{|c|}{\multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Bezeichnung}}  & \multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}TTO} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Ole Sigmund & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Bruns-Tortorelli & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Heaviside \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}                                      & MOD          & 0,08                                                   & 0,10                               & 0,12                                    & 0,01                              \\ \cline{2-6} 
\multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF} h = 0,02 m} & Zeit {[}s{]} & 40,64                                                   & 9,05                               & 12,01                                     & 113,99                             \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}                                      & MOD          & 0,05                                                  & 0,10                               & 0,13                                     & 0,02                              \\ \cline{2-6} 
\multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF} h = 0,008 m} & Zeit {[}s{]} & 538,22 & 323,86                              & 260,71                                    & 3893,41                            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Auswertung der Regularisierungsverfahren}
\end{table}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm}
Betrachtet man den Rechenaufwand der Regularisierungsverfahren und den MOD-Wert der resultierenden Struktur zeigt sich deutlich, dass die thermodynamische Topologieoptimierung zum Bezwecken eines geringen MOD-Wertes (also zum erzielen einer scharfen strukturellen Materialverteilung) mit dem dafür erforderlichen Rechenaufwand deutlich effizienter als der Heaviside-Ansatz ist.\\

\hrule
\begin{figure}[!h]  
    \centering  
    \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/lshaped/oleSigmundConRoh04}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/lshaped/brunsTortorelliConRoh04} 
    \end{minipage}
    
    \vspace{8mm} 

    \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/lshaped/ttoConRoh04}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/lshaped/heavisideConRoh04}   
    \end{minipage}    
    \caption{Konvergenzvergleich}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{1cm}
\subsection{SIMP vs. RAMP: Einfacher Balken mit Öffnungen}
Während die vorangestellten Vergleiche der Regularisierungsverfahren, für unterschiedliche Netzdichten der Strukturen erfolgten, werden in diesem Beispiel die Regularisierungsverfahren unter Berücksichtigung der in Abschnitt 2.3.2 erläuterten Materialdichtefunktionen gegenübergestellt. Die zu optimierende Struktur zeichnet sich besonders dadurch aus, dass der Bauraum, wie in der Abbildung 6.13 zu sehen, planmäßige Öffnungen besitzt, die wiederum den Optimierungsprozess beeinflussen.\\

\hrule
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{pictures/section_6/SIMPvsRAMP/simpleBeamWithVoid}	 	
	\caption{Einfacher Balken mit Öffnungen}	
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm}
Der maximale Materialanteil im zulässigen Bauraum wird für die Optimierung der vorliegenden Balkenstruktur zu 50 Prozent ($\varrho = 0,5$) gesetzt. Weiter gilt, dass die Diskretisierung des Kontinuums mit einer Elementgröße von $h = 0,005$ m erfolgt.\\

 \hrule
\begin{figure}[!h]  
    \centering
OC-Verfahren mit Sensitivitätenfilter nach Ole Sigmund:\\[0.5em]  
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/SIMPvsRAMP/oleSigmundSIMP_h=0,005}
        \caption*{SIMP, MOD: 0,07}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/SIMPvsRAMP/oleSigmundRAMP_h=0,005}
        \caption*{RAMP, MOD: 0,06}    
    \end{minipage}
    
    \vspace{8mm} 
    OC-Verfahren mit Dichtefilter nach Bruns und Tortorelli:\\[0.5em]
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/SIMPvsRAMP/BrunsTortorelliSIMP_h=0,005}
        \caption*{SIMP, MOD: 0,12}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/SIMPvsRAMP/BrunsTortorelliRAMP_h=0,005}
        \caption*{RAMP, MOD: 0,12}    
    \end{minipage}    
    \caption{Sensitivitäten- und Dichtefilter}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm}
Die optimierten Strukturen aus der Abbildung 6.14 und 6.15 resultieren für einen Filterradius des Sensitivitätenfilters von $r_{min} = 0,02/h$ und den Mindestradius des Dichte-, sowie Heaviside-Filters von $r_{min} = 0,01/h$. Der Regularisierungsfaktor für die thermodynamische Topologieoptimierung wird in diesem Beispiel zu $\beta=2$ gesetzt.\\[1em]
\begin{figure}[!h]  
    \centering
OC-Verfahren mit Heavisidefilter:\\[0.5em]  
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/SIMPvsRAMP/heavisideSIMP_h=0,005}
        \caption*{SIMP, MOD: 0,04}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/SIMPvsRAMP/heavisideRAMP_h=0,005}
        \caption*{RAMP, MOD: 0,02}    
    \end{minipage}
    
    \vspace{8mm} 
    Thermodynamische Topologieoptimierung:\\[0.5em]
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/SIMPvsRAMP/TTOSIMP_h=0,005}
        \caption*{SIMP, MOD: 0,03}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/SIMPvsRAMP/TTORAMP_h=0,005}
        \caption*{RAMP, MOD: 0,13}    
    \end{minipage}    
    \caption{Heavisidefilter und TTO}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm} 
Betrachtet man die Ergebnisse der thermodynamischen Optimierung aus der Abbildung 6.15 zeigt sich deutlich, dass die Anwendung des RAMP-Ansatzes zu einer defekten Struktur führt. Um eine Problemlösung zu nennen müsste dies weiter untersucht werden. An dieser Stelle sei lediglich die Vermutung aufgestellt, dass die strikte Materialinterpolation des RAMP-Ansatzes zu Konflikten mit der Wichtungsfunktion aus der Gleichung (4.25) führt.\\ 

\hrule
\begin{table}[h]
\center
\begin{tabular}{|
>{\columncolor[HTML]{EFEFEF}}c |
>{\columncolor[HTML]{EFEFEF}}c |c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}}                                        & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}                               & \multicolumn{3}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}OC-Verfahren}                                                 \\ \cline{4-6} 
\multicolumn{2}{|c|}{\multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}Bezeichnung}}  & \multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}TTO} & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Ole Sigmund & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Bruns-Tortorelli & \cellcolor[HTML]{EFEFEF}Heaviside \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}                                      & MOD          & 0,03                                                   & 0,07                               & 0,12                                    & 0,04                              \\ \cline{2-6} 
\multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF} SIMP} & Zeit {[}s{]} & 424,02                                                   & 173,44                               & 192,91                                     & 2400,72                            \\ \hline
\cellcolor[HTML]{EFEFEF}                                      & MOD          & 0,13                                                  & 0,06                               & 0,12                                     & 0,02                              \\ \cline{2-6} 
\multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF} RAMP} & Zeit {[}s{]} & 70,25 & 142,03                      & 287,49                                    & 1582,89                            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Auswertung der Regularisierungsverfahren}
\end{table}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm}
Ein Vergleich der MOD-Werte aus Tabelle 4 offenbart, dass die strikte Materialinterpolation des RAMP-Ansatzes grundsätzlich zu weniger zwischenverteilten Entwurfsvariablen führt und folglich der MOD-Wert gering ausfällt. Auch die Konvergenzzeit wird entsprechend der Abbildung 6.16, zumindest beim Senisitivitätenfilter nach Ole Sigmund, durch den RAMP-Ansatz positiv beeinflusst.\\
\newpage

\begin{figure}[!h]  
    \centering  
    \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/SIMPvsRAMP/COMP_OleSigmund_h=0,005}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/SIMPvsRAMP/COMP_BrunsTortorelli_h=0,005} 
    \end{minipage}
    
    \vspace{8mm} 

    \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/SIMPvsRAMP/COMP_TTO_h=0,005}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.8cm}
    \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/SIMPvsRAMP/COMP_Heaviside_h=0,005}   
    \end{minipage}    
    \caption{Konvergenzvergleich}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{1cm}

\subsection{Zusatzthema: Stochastische Lasten}
Nachfolgend werden weitere relevante Untersuchen vollzogen, die dem Ziel der Arbeit, also dem Vergleich verschiedener Regularisierungsverfahren nicht zwingend entsprechen. Vielmehr dienen diese Zusatzuntersuchen als eine Anregung für weiterem Forschungsbedarf.\\[0.5em] Gerade materialoptimierte Systeme zeichnen sich besonders durch die kraftflussorientierte Materialanordnung eine Struktur aus, die äußerst sensibel auf Lastwechsel reagiert. Dieses Phänomen verstärkt sich gerade dann, wenn die Topologieoptimierung so ausgelegt wird, dass der Bauraum mit möglichst wenig Material gefüllt werden darf und die optimierte Struktur folglich aus überwiegend filigrane Materialstreben besteht.\\[0.5em]
Nachfolgend wird anhand von zwei topologieoptimierten Strukturen, die eben genannte Eigenschaft verdeutlicht. Die Optimierung erfolgt jeweils unter der Anwendung des thermodynamischen Ansatzes (gemäß Kapitel 4), mit einem konstanten Regularisierungsfaktor von $\beta=2$. Um den vielfachen Lastwechsel zu simulieren wird das Monte-Carlo-Verfahren genutzt. Anschließend lässt sich mit der für jeden Lastwechsel gespeicherten Verzerrungsenergie der Struktur zeigen, inwieweit das bereits optimierte Tragwerk empfindlich auf Lastwechsel reagiert. Die Lastwechsel werden jeweils so vollzogen, dass der Wertebereich der gleichverteilten Last zwischen $f=0$ und $f=1$ liegt. Entsprechend dem Anhang B.3 Monte-Carlo-Simulation des T-förmigen Kragbalkens kann entnommen werden, wie die Simulation mithilfe der entwickelten Software zu vollziehen ist.\\

\subsubsection{T-förmiger Kragbalken}
Der T-förmige Kragbalken aus der Abbildung 6.17 zeichnet sich besonders durch seine wippenähnliche Struktur aus. Um ein günstiges Tragverhalten zu erzielen sollten die Belastungsgrößen entsprechend gleichmäßig ausfallen ($f_1 = f_2$).\\
 
\hrule
\begin{figure}[!h]
 \begin{minipage}[t]{0.54\linewidth}
        \begin{center}
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/stochastic/TShaped/TShaped}
        \end{center}
        \vspace{-5mm}
        \hspace{2.4cm}Startentwurf	
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{0.7cm}   
    \begin{minipage}[t]{0.42\linewidth}        
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/stochastic/TShaped/T_shaped_TTO_h_0,025} 	
	 Optimierte Struktur	   
    \end{minipage}    
    \caption{T-förmiger Kragbalken}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm}  
Eben diese Tragwerkseigenschaft verdeutlicht noch einmal die Relevanz, auch die optimierte Struktur (Abbildung 6.17) hinsichtlich der Lastwechselempfindlichkeit zu untersuchen. Grundsätzlich gilt für das Beispiel, dass der Materialanteil im Bauraum für die Optimierung auf 30 Prozent ($\varrho = 0.3$) festgelegt wird, um möglichst filigrane Materialstreben aus den Optimierungsprozess zu erhalten. Eine feine FE-Vernetzung begünstigt ebenfalls das Erzeugen filigraner Materialstreben. Folglich wird der T-förmige Kragbalken für die Elementsgröße von $h=0,025$ m diskretisiert.\\[0.5em]
Die Monte-Carlo-Simulation erfolgt in diesem Beispiel für 2000 Lastwechsel. Entsprechend der Abbildung 6.18 zeigt sich deutlich, dass die Verzerrungsenergie der optimierten Struktur durch die Ausgangsbelastung (grün Dargestellt) äußerst häufig überschritten wird.\\

\hrule
\begin{figure}[!h]
 \begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/stochastic/TShaped/TShapedDotDiagram}
        Punktdiagramm	
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hfill   
    \begin{minipage}[t]{0.477\linewidth}        
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/stochastic/TShaped/TShapedHistogram} 	
	 Histogramm	   
    \end{minipage}    
    \caption{Stochastische Auswertung}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm}
Während der Erwartungswert der Verzerrungsenergie mit $C_{Mean} = 365,3\hspace{1mm}[Nm]$ erheblich über dem Wert der Verzerrungsenergie des optimierten Systems liegt ($C = 84,7\hspace{1mm}[Nm]$), beträgt die Standardabweichung $C_{Std.Dev.} = 405,5\hspace{1mm}[Nm]$ und zeigt deutlich, wie sehr die Verzerrungsenergie für variierende Lastwerte streut.\\

\subsubsection{Scheibenförmige Problemstruktur}
\hrule
\begin{figure}[!h]
 \begin{minipage}[t]{0.585\linewidth}
        \begin{center}
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/stochastic/shellLikeProblem/shellLikeProblem}
        \end{center}
        \vspace{-5mm}
        \hspace{2.3cm}Startentwurf	
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hfill   
    \begin{minipage}[t]{0.41\linewidth}        
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/stochastic/shellLikeProblem/shellLikeProblemTTO} 	
	 Optimierte Struktur	   
    \end{minipage}    
    \caption{Scheibenförmige Problemstruktur}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
Der Bauraum der scheibenförmigen Problemstruktur aus der Abbildung 6.19 bietet aufgrund des Höhen-Längen-Verhältnisses von 1:3 die Möglichkeit, die der Belastung zugrunde liegende optimale Materialverteilung, durch überwiegend filigrane Materialstreben zu bilden. Gerade die geringe Strebenanzahl der optimierten Problemstruktur führt dazu, dass mögliche Lastwechsel als kritisch empfunden werden.\\[0.5em]
Analog zum vorangestellten Beispiel (T-förmiger Kragbalken), aus dem Abschnitt 6.6.1, wird die Topologieoptimierung, für einen zu 30 Prozent mit Material gefüllten Bauraum ($\varrho =0,3$) vollzogen. Die Diskretisierung des Kontinuums erfolgt mithilfe von Elementen der Größe $h=0,015$ m.\\[0.5em]
Die Abbildung 6.20 zeigt das Ergebnis der Monte-Carlo-Simulation für 2000 Lastwechsel. Es ist zu erkennen, dass die Verzerrungsenergie der optimierten Struktur bei gleichmäßiger Ausgangsbelastung ($f_1 = f_2$) für variierende Lasten oftmals überschritten wird.\\

\hrule
\begin{figure}[!h]
 \begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/stochastic/shellLikeProblem/shellLikeProblem_DotDiagram}
        Punktdiagramm	
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hfill   
    \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}        
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_6/stochastic/shellLikeProblem/shellLikeProblem_Histogram} 	
	 Histogramm	   
    \end{minipage}    
    \caption{Stochastische Auswertung}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm}
Eine Betrachtung des Erwartungswertes der Verzerrungsenergie $C_{Mean} = 141,4\hspace{1mm}[Nm]$ sowie der vorhandenen Standardabweichung $C_{Std.Dev.} = 405,5\hspace{1mm}[Nm]$ offenbart jedoch, dass die optimierte Struktur zwar empfindlich auf Lastwechsel reagiert, jedoch die strukturelle Verzerrungsenergie für die Ausgangsbelastung $C=191,9\hspace{1mm}[Nm]$, gegenüber den variierenden Lasten, oftmals einen größeren Wert besitzt. 






